<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Brain on prose</title>
    <link>http://naoatsu.github.io/prose/tags/brain/</link>
    <description>Recent content in Brain on prose</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Mar 2016 20:09:58 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://naoatsu.github.io/prose/tags/brain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>脳の強化書</title>
      <link>http://naoatsu.github.io/prose/2016/03/31/brain-kyoukasyo/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 20:09:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://naoatsu.github.io/prose/2016/03/31/brain-kyoukasyo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;これからできる限り毎日本を読んでいこうと思う。
本は先入観なしに、ジャンル問わず読もうと思うのでまた読んでかける時間があったらここに感想を書いていきます。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;今日読んだ本は&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/dp/B00JTODJFQ&#34;&gt;「脳の教科書」&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ブロードマンの脳地図で有名だが、&lt;br /&gt;
MRIを駆使して脳を機能別に「脳番地」と名付けた著者による、&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;番地別&lt;/strong&gt;(思考系・感情系・伝達系理解系・運動系・視覚系・聴覚系・記憶系)に書かれた頭の強化書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まずは全体にわたって脳番地を刺激するポイントがあることを理解する。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-日常の習慣を見直す:03a57508818be80cd9e0e8a51b712375&#34;&gt;&lt;strong&gt;1.日常の習慣を見直す&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;いつも同じ部分を使っていないか。少し生活を変えるだけで脳にはいい刺激になる。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-脳の-癖-を知る:03a57508818be80cd9e0e8a51b712375&#34;&gt;&lt;strong&gt;2.脳の「癖」を知る&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;万人に共通する癖として「褒められると喜ぶ」、「数字でくくると認識しやすい」、「デッドラインを設けることでメリハリがつく」、「睡眠によってパフォーマンスが上がる」がある。細かいことは省略。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-したい-思考で発想する:03a57508818be80cd9e0e8a51b712375&#34;&gt;&lt;strong&gt;3.「したい」思考で発想する&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;やらされていると感じることは脳活動も受け身になる。
  したいことでもありすぎるとそれは「やらなければならないことに変わりやすい」ので注意。情報も自ら取りに行く姿勢が大事。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;ちょっと経験談的な部分もあるが、具体的なトレーニング法が書かれている。
トレーニングはいわゆるパズルや数独の類ではなく日常生活の中で意識すると良いTipsがほとんどなので、すぐに試しやすい点は良い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただこれらのトレーニングも「そうかこれをやり続ければいいんだな」と鵜呑みにするのではなく、自分流にアレンジして試してみることが大事だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また脳のためには、自分で自分の幅を狭めないことだと感じた。
自分がやってこなかったことや自分が苦手なことに挑戦することは脳にとって非常に良いと思ってしてみると意外とうまくいくのではないだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一つだけ残念だったこととして、もう少し脳に関して深掘りして欲しかったかなとも思ったが、読みやすさを考えるとこれはこれでいいのかな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因みに図書館で借りた&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>脳科学は人格を変えられるか？</title>
      <link>http://naoatsu.github.io/prose/2016/03/27/brain-character/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 20:03:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://naoatsu.github.io/prose/2016/03/27/brain-character/</guid>
      <description>&lt;p&gt;様々な心理学の実験を紹介しながら人の性格や生活への影響を心理学、脳科学、神経科学、遺伝科学、生物学と広範囲にわたって考察している。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同じ状況でも人によって捉え方は違い、著者はこれを&lt;strong&gt;アフェクティブマインド&lt;/strong&gt;(心の姿勢)と呼ぶ。&lt;br /&gt;
また、アフェクティブマインドを左右する二つの脳の働き「&lt;strong&gt;サニーブレイン&lt;/strong&gt;(ポジティブな働き)、&lt;strong&gt;レイニーブレイン&lt;/strong&gt;(ネガティブな働き)」が人ごとにどのように違うか、なぜ違うかを考察する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人間の脳は無意識にネガティブやポジティブを判断してるらしいという考察には考えせられる。無意識化とか、、もう自分の心構えとか関係ないやん。かと思えば一概にそういうわけでもなくそこが面白い。ネガティブにも我々の祖先が敵から身を守るために敵を瞬時に発見し逃げるためにあったなど(扁桃体が関係する)、人格に良いも悪いもないと改めて思わされる。それは必要がゆえにあったはず。ただ、現代の社会と照らし合わせると共同体として生活するには少し不備な性格があるというだけなのかもしれない。困難なことが生じたときに、一番早く立ち直れる人はレイニーブレインとサニーブレインによる感情を広い振れ幅で経験したものだと著者も述べている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、遺伝子が脳の活動や性格に影響するというのはもちろんあるが、双子の性格の違いの反例を用いてそれだけではないことを考察する。
脳は可塑性があり、いつからでも人は自分を変えられるのだ。
環境がそれには影響するが、むしろその環境や自分に起きた出来事をどう捉えるかという認知バイアスが重要と感じた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後に、この本で最後らへんに述べられていた幸福になるための三つの要素を上げる。
1. ポジティブな感情や笑いを数多く経験すること。
2. 生きるのに積極的に取り組むこと。
3. 今日明日ではなくもっと長期的な視野で人生に意義を見出すこと。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;単なる啓発書ではなく、様々な研究をしていられる著者だからこそ重みのある言葉だと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面白いことは保証するので読んでみたい人は是非。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.jp/dp/B00N3QXE3I&#34;&gt;脳科学は人格を変えられるか？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;偉大な足跡を残した先人は、「前向きであること」の重要性を説く言葉を遺している。ウィンストン・チャーチルは「成功とは失敗を重ねても熱意を失わない能力のことだ」という信念のもと、英国を第二次世界大戦での勝利に導いた。トーマス・エジソンは電球の試作の失敗が１万個に達したとき、「失敗したのではない。うまくいかない方法を１万通り見つけただけだ」と言って、ついにはフィラメントを発明する。人生の成否を分けるのは「前向きであることのできる」性格によるものなのか？　だとすると、それは脳のどんな働きによるものなのか？　欧州最大の脳科学研究所を主宰し、その問いを解きあかそうとしているエレーヌ・フォックス博士が、驚くべき実験と調査の数々を明らかにする！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>